
\medskip

%Dans cet exercice, le carré ABCD n'est pas représenté en vraie grandeur.
%
%Aucune justification n'est attendue pour les questions 1. et 2. On attend des réponses justifiées pour la question 3.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item ~

%\parbox{0.68\linewidth}{On considère le carré ABCD de centre O représenté ci-contre, partagé en quatre polygones superposables, numérotés \textcircled{1}, \textcircled{2}, \textcircled{3}, et \textcircled{4}.
	\begin{enumerate}
		\item %Quelle est l'image du polygone \textcircled{1} par la symétrie centrale de centre O ?
	L'image du polygone \textcircled{1} par la symétrie centrale de centre O est le polygone \textcircled{3}.
		\item %Quelle est l'image du polygone \textcircled{4} par la rotation de centre O qui transforme le polygone \textcircled{1} en le polygone \textcircled{2} ?
L'image du polygone \textcircled{4} par la rotation de centre O qui transforme le polygone \textcircled{1} en le polygone \textcircled{2} est le polygone \textcircled{1}.
	\end{enumerate}
%	}\hfill
%\parbox{0.28\linewidth}{
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(-0.1,-0.1)(3,3)
%\def\motif{\psline(0,1.4)(0,1.05)(-0.6,0.7)(0,0.35)(0,0)(0.35,0)(0.7,0.6)(1.05,0)(1.4,0)}
%\psframe(0,0)(2.8,2.8)
%\uput[ul](0,2.8){A}\uput[ur](2.8,2.8){B}\uput[dr](2.8,0){C}\uput[dl](0,0){D}
%\rput(1.4,1.4){\motif}
%\rput{90}(1.4,1.4){\motif}
%\rput{180}(1.4,1.4){\motif}
%\rput(0.5,2.2){\textcircled{1}}\rput(2.2,2.2){\textcircled{2}}
%\rput(2.2,0.5){\textcircled{3}}\rput(0.5,0.5){\textcircled{4}}
%\uput[dr](1.4,1.4){O}
%\end{pspicture}
%}
	
\item %La figure ci-dessous est une partie de pavage dont un motif de base est le carré ABCD de la question 1.

%Quelle transformation partant du polygone \textcircled{1} permet d'obtenir le polygone \textcircled{5} ?
On passe du polygone \textcircled{1} au  polygone \textcircled{5} par la translation de vecteur $\vecteur{\text{AB}}$.

%\def\zig{\psset{unit=0.8cm}
%\def\motif{\psline(0,1.4)(0,1.05)(-0.6,0.7)(0,0.35)(0,0)(0.35,0)(0.7,0.6)(1.05,0)(1.4,0)}
%\rput(1.4,1.4){\motif}
%\rput{90}(1.4,1.4){\motif}
%\rput{180}(1.4,1.4){\motif}
%}
%\begin{center}
%\psset{unit=0.8cm}
%\begin{pspicture}(14,8.4)
%\psframe(14,8.4)
%%\psgrid
%\multido{\n=0.0+2.8}{5}{
%	\multido{\na=0.0+2.8}{3}{
%	\rput(\n,\na){\zig}
%	}
%	}
%\multido{\n=0.0+2.8}{6}
%{\psline(\n,0)(\n,8.4)}
%\multido{\n=0.0+2.8}{4}
%{\psline(0,\n)(14,\n)}
%\rput(0.6,7.7){\textcircled{1}}\rput(3.4,7.7){\textcircled{5}}
%\uput[ul](0,8.4){A}\uput[ur](2.8,8.4){B}\uput[dl](0,5.6){D}\uput[dr](2.8,5.6){C}
%\uput[dr](1.4,7){O}
%\end{pspicture}
%\end{center}
\item %On souhaite faire imprimer ces motifs sur un tissu rectangulaire de longueur $315$ cm et de largeur $270$ cm.

%On souhaite que le tissu soit entièrement recouvert par les carrés identiques à ABCD, sans découpe et de sorte que le côté du carré mesure un nombre entier de centimètres.
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer qu'on peut choisir des carrés de 9 cm de côté.
		
Il faut que la longueur côté du carré divise 315 et aussi 270.

Or $315 = 5 \times 63 = 5 \times 7 \times 9 = 3^2 \times 5 \times 7$ et 

$270 = 27 \times 10 = 3^3 \times 2 \times 5 = 2 \times 3^3 \times 5$.

On constate que $3^2 = 9$ est un diviseur commun à 315 et à 270 : on peut donc imprimer des carrés de côté 9~cm.
		\item %Dans ce cas, combien de carrés de 9 cm de côté seront imprimés sur le tissu?
		
On a $315 = 9 \times 35$ : il rentre 35 carrés dans la longueur ;

$270 = 9 \times 30$ : il rentre 30 carrés dans la largeur.

Il y a donc $35 \times 30 = \num{1050}$ motifs imprimés sur le tissu.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

